\chapter{Progressões aritméticas e regularidade}

\begin{resumo-aula}{11}{9}{2012}
  Progressões aritméticas em partições de \naturais, conjectura de \Erdos\ e \Turan.
\end{resumo-aula}

% Esta e a próxima aula falaremos de PAs e regularidade (Szemerédi).
% PAs são um tópico clássico de combinatória.

O teorema de \VanDerWaerden\ será nosso ponto de entrada para este assunto.

\begin{teorema}[\VanDerWaerden]\label{teo:Waerden pa}
\(\forall k, \forall\ell\), e para toda partição de \naturais\ em \numk\ partes (escrevemos aqui \(\NN=C_1\cup C_2\cup\cdots\cup C_k\) para essa partição) existe uma progressão aritmética com \(\ell\) elementos, todos contidos em algum \(C_i\), \(1\leq i\leq k\).
\end{teorema}

Essa partição pode ser encarada como uma \numk-coloração. Como habitual, uma progressão aritmética (\PA) é uma sequência de termos \(a+tb\), com \(t=0,\ldots,\ell -1\) e \(b>0\).

Existe uma versão finita (mais técnica) desse resultado.

\begin{teorema}[\VanDerWaerden]\label{teo:Waerden pa versao finita}
\(\forall k, \forall\ell\), existe \(W=W(k,\ell)\) tal que se \([W]=C_1,\ldots,C_k\), então existe \(\PA_\ell\) (\PA de \(\ell\) elementos) em algum \(C_i\). Isto é, basta particionarmos (colorirmos) os primeiros \(W=W(k,\ell)\) inteiros positivos.
\end{teorema}

\begin{exercicio}
  Prove que a versão finita segue da versão infinita (\ie, prove que a versão infinita implica a existência de \(W\)).
\end{exercicio}

Cotas inferior e superior para \(W=W(k,\ell)\) são muito diferentes, mesmo no caso \(k=2\). Se \(W(\ell)=W(2,\ell)\), temos cotas exponenciais inferiores, e cotas superiores da forma 
\[
W(\ell)\leq \left.2^{2^{\udots^{2^\ell}}}\right\}\text{pilha de seis ou mais \(2\), (altura limitada).}
\]

Torre de altura \(\ell\) talvez tenha sido provado só na década de 90.

\begin{definicao}
Seja \(A\subset\NN\). Definimos a densidade superior \(\denssup(A)\deq \limsup_{n\to\infty}\bigl|A\cap[n]\bigr|\bigm/n\). (\emph{Intuitivamente}, a ``densidade''de \(A\) nos primeiro números naturais.)
\end{definicao}

\begin{conjectura}[\Erdos\ e \Turan]
Se \(A\subset \NN\) é tal que \(\denssup(A)>0\), então \(A\) contém \(\PA_\ell\) para todo \(\ell\).
\end{conjectura}

\begin{teorema}[\Schur]
Partição \(\NN^* =C_1\cup \cdots \cup C_k\), então existe tripla \(x+y=z\) (tripla de \Schur) em alguma das partes (\ie, monocromática).
\end{teorema}

Note que se \(\denssup(A)>1/2\), não necessariamente \(A\) possui tripla de \Schur.

\begin{teorema}[\Szemeredi --- versão finita]
  \(\nu_\ell(n)=\max \bigl\{ |A|: A\subset [n], \text{\(A\) livre de \(\PA_\ell\)}\bigr\}\).
\end{teorema}

\begin{teorema}[\Szemeredi, '75]
\(\nu_\ell(n)=\littleo{n}\) para todo \(\varepsilon,\ell,n\geq n_0\).
\end{teorema}

Ou seja, para todo \(\varepsilon\), temos \(\nu_\ell(n)\leq \varepsilon n\). 

O problema já é não-trivial para \(\ell=3\). 

\begin{teorema}
  Existem constantes absolutas \(c_1,c_2>0\) tais que
  \begin{align}
    ne^{-c_1\sqrt{\log n}} &\ligual \nu_3(n) 
    \quad &\text{(Behrend '46)}\\ 
    & \ligual 
    n\bigm/(\log n)^{c_2} 
    \quad &\text{(\Szemeredi\ \textit{\&} Heeth-Brown)}
  \end{align}
\end{teorema}

%% Está com error na compilação!

%Cotas superiores: \Roth provou~\(n\bigm(\log \log n)^c\). Note que o que ocorre é que \(\nu_3(n)\) permanece entre potências arbitrariamente grandes de \(\log n\) e arbitrariamente pequenas de~\(\numn\)

